\documentclass[fontsize=10pt,version=last,ngerman,backaddress=off,parskip]{scrlttr2}
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{newtx}
\usepackage{interval}
\usepackage{array}
\setkomavar{fromname}{Yuchen Guo}
\setkomavar{place}{Berlin}
\setkomavar{fromaddress}{Postfach 20 03 22\\
  13513   Berlin}
\setkomavar{toname}{Wei Luo}
\setkomavar{toaddress}{Storkower Straße 205 A \\ 10369 Berlin}
\setkomavar{date}{\today}
\setkomavar{subject}{Rückforderung der Kaution und Vorauszahlungen}
\setkomavar{frombank}{DE50 2004 1155 0444 3149 00}
\makeatletter
  \setplength{toaddrhpos}{2.5cm}%distance from left
  \setplength{toaddrvpos}{5cm}%distance from top
  \setplength{toaddrheight}{3.5cm}%height of the addressbox
  \setplength{toaddrwidth}{10cm}% width of the addressbox
\makeatother
\begin{document}
\begin{letter}{}
  \opening{Sehr geehrter Herr Luo,} mit Mietvertrag 1230/2351-0003-005
  vom 01.02.2023 habe ich das Objekt Storkower Straße 205 A in 10369
  Berlin, Erdgeschoss, Rechts, Apartment 3 mit Ihnen als zwei
  Hauptmietern gemeinsam angemietet.

  Vereinbarungsgemäß habe ich die folgende zu verzinsende Kaution,
  Extra-Kaution und Vorauszahlungen per Banküberweisung an Sie
  überwiesen:
  \begin{center}
\begin{tabular}{ m{6cm} | m{5.5cm}| m{3.3cm} } 
 Name & Datum & Betrag ohne Zinsen (€) \\
\hline
  Kaution & 19.01.2023 & 1.000,00 \\
  Extra-Kaution & von 02.2023 bis einschließlich 01.2024 & 1.200,00 \\
  VZ Rundfunkbeitrag \& Internet & von 05.2024 bis einschließlich 01.2025
              & 186,00 \\
  Halbe der Reinigungskosten \& Überschuss & 19.01.2023 & 52,50 \\
  \hline
  Summe & & 2.438,50
\end{tabular}
  \end{center}
  Insbesondere habe ich festgestellt, dass nachdem Sie der Mietvertrag unmittelbar nach
  Unterzeichnung vor mir verstecken haben, Sie eine Reinigungskosten von
  100,00 Euro von mir verlangten, die die im Vertrag vereinbarten 95,00
  Euro Kosten für das gesamten Apartment übersteigt.  Wegen
  Gleichverteilungsprinzip  müssen Sie mir
  die Halbe der Reinigungskosten und der Überschuss, insgesamt 52,50
  Euro, erstatten.

  Das Mietverhältniss ist zum 30.04.2024 beendet und mein Zimmer
  befindet sich seit dem 09.04.2024 im Leerstand, meine Schlüsseln
  wurden am 19.04.2024 an Hauswart übergeben.

  Ich fordere Sie höflich auf, über die Kaution nebst Zinsen und
  Vorauszahlungen abzurechnen und die Auszahlung auf das Konto:

  Kontoinhaber: Yuchen Guo.  IBAN: DE50 2004 1155 0444 3149 00.  BIC: COBADEHD055.

  bis spätestens zum {\large \textbf{30.06.2024}} vorzunehmen.
  Sollte ich bis zur genannten Frist keinen Eingang auf meinem Konto
  feststellen können, müsste ich zu meinem Bedauern gerichtliche Hilfe
  in Anspruch nehmen.  \closing{Mit freundlichen Grüßen}
\end{letter}
\end{document}
