%% page style
\documentclass[12pt]{extarticle}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr,parskip}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\setlength{\parindent}{0pt}
\lhead{\myAuthor}
\rhead{\mySubject \ \myHausaufgaben. Übungsblatt \\ \myTutor}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif

%% language
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcharter-otf}
\usepackage[ngerman]{babel}

%% default packages
\usepackage{amsmath,mathtools,fontspec,amsthm,amssymb,amsfonts,
  tikz,     % used to draw diagrams
}


%% metadata
\newcommand{\myAuthor}{Yuchen Guo 480788 | Meng Zhang 484981 | TB9}
\newcommand{\myHausaufgaben}{9}
\newcommand{\mySubject}{Analysis}
\newcommand{\myTutor}{Tilman}


%% custom commands
\newcommand{\beh}{\textit{Behauptung.}\ }
\newcommand{\aufgn}[1]{\textbf{Aufgabe #1.}}
\newcommand{\mg}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\Real}{\operatorname{Re}}
\newcommand{\Imag}{\operatorname{Im}}
\begin{document}
\aufgn{9.2}

\beh Die Funktion \(f \colon \mg{R} \to \mg{R}\) mit $x
\mapsto \sin(x^2)$ ist nicht gleichmäßig stetig.

\begin{proof}
  Sei \(0<\varepsilon<2\) und \(\delta > 0\) beliebig
  gewählt.  Weil die Funktion
  $g \colon \mg{R}_{\ge 0} \to \mg{R}_{\ge 0}, x \mapsto
  x^2$ stetig und streng monoton steigend ist, existiert
  eine stetige und streng monoton steigende
  Umkehrabbildung $h \colon \mg{R}_{\ge 0} \to
  \mg{R}_{\ge 0}, x \mapsto \sqrt{x}$.

  Daraus folgt, es gibt
  ein \(n \in \mg{N}\) mit
\begin{align*}
0 < \sqrt{2n \pi} < \sqrt{(2n + 1)\pi} < \sqrt{\delta}.
\end{align*}

Es existiert insbesondere $a :=
\sqrt{2n \pi +\frac{1}{2} \pi}\( und \)b :=
\sqrt{2n \pi +\frac{3}{2} \pi}$ mit
\begin{align*}
0 < \sqrt{2n \pi} < a < b < \sqrt{(2n + 1)\pi} < \sqrt{\delta}.
\end{align*}

Es gilt,
\begin{align*}
  \left| a - b \right| &< \delta \\
\left| f(a) - f(b) \right| &> \varepsilon.
\end{align*}
D.h., es existiert ein \(\varepsilon > 0\) sodass zu jedem
\(\delta > 0\) und \(a, b \in \mg{R}\) mit $\left| a - b
\right| < \delta\( gilt \)\left| f(a) - f(b) \right| >
\varepsilon$.  Die Abbildung ist nicht gleichmäßig stetig.
\end{proof}

\aufgn{9.3}

\beh Die Identität, die Nullfunktion und die komplexe
Konjugation sind die einzige stetige Körperisomorphismen
auf \((\mg{C}, +, \cdot)\).

\begin{proof}
Wir zeigen zuerst, dass die oben genannten komplexen
Abbildungen stetige Körperisomorphismen sind.

\begin{itemize}
\item Identität.  Diese Abbildung erfüllt $f(z+w) = z+w
  = f(z) + f(w)$ und \(f(zw)=zw=f(z)f(w)\).

  Diese Abbildung ist stetig, denn für jede Folge
  \((z_n)\) in \(\mg{C}\) und jede \(z \in \mg{C}\) gilt: aus $\lim_{n \to
    \infty}{z_n}=z\( folgt \)\lim_{n \to \infty}{f(z_n)} =
  \lim_{n \to \infty}{z_n} = z =
  f(z)$.
\item Nullfunktion.  Diese Abbildung erfüllt $f(z+w) = 0
  + 0  = f(z) + f(w) = 0$ und \(f(zw)=0=0\cdot0=f(z)f(w)\).

  Diese Abbildung ist stetig, denn für jede Folge
  \((z_n)\) in \(\mg{C}\) gilt: aus
  \(\lim_{n \to \infty}{z_n}=0\) folgt
  $\lim_{n \to \infty}{f(z_n)} = \lim_{n \to
    \infty}{z_n} = 0 = f(0)$.
\item Komplexe Konjugation.

  Diese Funktion hat die Eigenschaft dass für alle $z =
  a + bi, w = c + di \in \mg{C}$,
\begin{align*}
  f(z+w)
  = (a+c) - i (b+d)
  = a - ib + c - id
  = f(z) + f(w) \\
  f(zw)
  = ac - bd - (ad+bc) i
  = (a - bi) (c - di)
  = f(z)f(w).
\end{align*}
Damit ist diese Funktion ein Körperisomorphismus.

  Diese Abbildung ist stetig, denn für jede Folge
  \((z_n)\) in \(\mg{C}\) gilt: aus
  \(\lim_{n \to \infty}{z_n}=a+bi\) folgt
  \(\lim_{n \to \infty}{f(z_n)} = a - bi = f(z)\).
\end{itemize}

Für alle stetige Körperisomorphismen gilt wegen
\(f(0) = f(0+0) = f(0) + f(0)\) dass \(f(0) = 0\).  Es gilt
auch wegen \(f(-i \cdot i) = f(1) = f(-i)f(i) = f(1)f(1)\).

\end{proof}


\end{document}
